# Sidechains

## Термины и определения платформы Erachain

**Администратор и счет администратора** - администратор - пользователь, наделенный особыми правами (определяет заказчик) в системе, Главное право такого счета - создание персон и удостоверение их будучи анонимным счетом. Количество администраторов определяет заказчик.

**Активы** - учетные единицы (токены), создаваемые внутри системы с помощью программного обеспечения Erachain. Право создавать (выпускать) активы имеют только удостоверенные пользователи. Долевой и расчетный актив задаются (эмитируются) при создании первого генезис блока. При создании актива указывается общее количество, его дробность (количество знаков после запятой) от 0 до 23-х знаков, а также тип (движимые товары, недвижимое имущество, цифровой актив и пр.). Созданные активы обращаются только внутри системы между счетами пользователей. Ими можно обмениваться на внутренней бирже.

**Блок** - набор транзакций. Каждый блок ссылается на предыдущий блок и так вплоть до генесиз-блока образуя тем самым неразрывную цепочку блоков, связь между которыми подтверждается математическим доказательство что полностью защищает данные внутри блоков от искажений.

**Внутренняя Биржа** - это внутренний технологический инструмент с заранее установленным высокопроизводительным логическим контрактом (аналогичным технологии смарт контрактов), который позволяет пользователям обменивать собственные расчетные единицы, созданные с использованием программного обеспечения Erachain, осуществляя свои одноранговые транзакции без использования долевого актива. Право формирования биржевой заявки (ордера) возможно как с удостоверенного счета, так и с анонимного. Обменивать можно только те активы, которые были созданы внутри системы, с помощью программного обеспечения Erachain.

**Генезис блок** - это самый первый блок в цепочке блокчейна. В нем задается счет или счета на которых формируется общая сумма долевого актива и значения эмиссии COMPU (расчетный актив за осуществление транзакций в системе). В первом блоке также могут быть созданы форжинговые счета, на которых происходит первоначальное распределение долевого актива в в системе.

**Голосование** - это внутренний технологический инструмент с заранее установленным высокопроизводительным логическим функционалом. С помощью данного инструмента, пользователи могут проводить выборы и прочие мероприятия, требующие фиксации голосов в пользу того или иного варианта (кандидата или иного предмета голосования), а также фиксировать промежуточные результаты и подводить итоги.

**Глубина реферальной системы** - на сколько уровней реферальной системы будут разделяться награды за рефералов. Например если глубина реферальной системы равна 3-м, и реферал совершил транзакцию, от которой 200 ушло на реферальные награды, то первый пригласивший этого реферала, получит например 100 награды, а пригласивший этого пригласившего получит 50 награды, а пригласивший его оставшиеся 50 - так получаем три уровня реферальной награды.

**Держатели ERA в генезис блоке и величины долей ERA и значения эмиссии COMPU** - пользователи системы, на счетах которых будет осуществлено первоначальное распределение суммы долевого актива, а также значений эмиссии COMPU, созданного в первом генезис блоке. По желанию заказчика может быть создан список форжеров, на счетах которых будут переведены средства держателями долевого актива.

**Доверенные счета для анонимных транзакций** - анонимные счета, с которых можно создавать транзакции, которые возможны только для удостоверенных счетов.

**Долевой актив** (**ERA**) - учетная единица системы (подобно акции предприятия), дающая право ее обладателю на генерацию блоков (форжинг) в системе. Чем больше у пользователя этих единиц, тем чаще он генерирует блоки. Определенное количество данного актива (величина определяется заказчиком) позволяет пользователю удостоверять счета других пользователей в системе. По желанию заказчика это условие можно не назначать. Заказчик также определяет общее количество долевого актива, которое будет эмитировано при создании генезис-блока.

**Кошелек** - программное обеспечение, в котором заданы счет или счета пользователя. Создается пользователем в момент установки программного обеспечения Erachain.

**Нода (узел сети**) - запущенная программа Erachain связанная с другими узлами сети блокчейн.

**Начальный номер сущности (актива, персоны и т.д.)** - порядковый номер с которого будет начат отсчет номеров заданной сущности. Например если начальный номер для Персон равен 1000, то первая персона будет создана с номером 1001. Пропуск номеров до 1000 может пригодиться для внесения особых сущностей с заданными именем и коротким номером (см. ниже).

Так же у Активов например есть целый диапазон зарезервированных номеров - с 100 до 1000 - в котором заданы «счетные активы» национальных валют по их ISO коду. Например счетный рубль - код 643 (RUB), а счетный доллар - 840 (USD). Счетные активы отличаются тем что не имеют ограничения по выпуску с любого счета и на бирже могут быть обменены только на другие счетные активы. Обычно они используются для ведения бухгалтерии или «записей для себя» и не имеют каких либо обязательств или внешней стоимости.

**Особые (специальные) сущности (активы, персоны, статусы и т.д.)** - это сущность с заранее заданным номером, именем и счетом создателя. Например можно создать актив с номером 95, именем USD и заданным владельцем, - при том что номера у обычных активов будут начинаться с 1000.

**Пользователь** - физическое лицо, создавшее кошелек в системе с помощью программного обеспечения Erachain.

**Расчетный актив** (**COMPU**) - оплатная единица за осуществление транзакций пользователями в системе. Транзакции измеряются в байтах. Заказчику необходимо определить стоимость одного байта информации выраженного в COMPU и количество к эмиссии при создании генезис блока.

**Регистрация пользователя** - процесс внесения в систему данных (ФИО, фото, дата и место рождения, общая информация) о пользователе. Данные могут вносить только зарегистрированные пользователи с удостоверенным счетом.

**Реферальная система в Erachain** - правила начисления наград за приглашения и внесение новых пользователей. При внесении нового пользователя вы закрепляете его как своего реферала. Впоследствии все его транзакции часть своей комиссии отчисляют на награду в реферальную систему на несколько уровней вверх. Так что вы получаете награды и за рефералов ваших рефералов, и так далее на глубину реферальной системы.

**Система сборки блоков** - POS (Proof Of Stake): Блоки формируются в равные промежутки времени. На текущий момент, в блокчейне Эрачейн, блок генерируется раз в 30 секунд. Порядок (очередность) генерации блока определяется стеком (количеством) долевого актива, находящимся на счету пользователя. Чем больше единиц долевого актива на счету пользователя, тем чаще он будет собирать блок. Например если пользователь имеет на своем счету 10% от общего размера долевого актива, значит он будет собирать каждый 10-й блок. Для участия в генерации блоков, необходимо, чтобы нода (узел) пользователя постоянно находилась в сети. Для участия в генерации блоков, необходимо иметь достаточное количество долевого актива и постоянно работающую ноду (узел). На текущий момент в блокчейне Эрачейн, право на генерацию блоков имеет тот пользователь (форжер), на счету которого находится не менее 100 единиц долевого актива (ERA).

**Статусы** - это внутренний технологический инструмент с заранее установленным высокопроизводительным логическим функционалом. Создавать и назначать статусы могут только удостоверенные пользователи. Назначить статус (задать назначение лицу) можно только удостоверенному пользователю. Статусы бывают уникальные и неуникальные. Уникальный статус всегда отражается одной записью и значимым у него является только последнее значение. Например, «студент Н курса МГУ» - здесь все изменения статуса остаются как история изменений, а текущим значением статуса будет последнее внесенное значение. Неуникальный статус все изменения представляет как значения статуса. У неуникального статуса нет одного текущего значения. Например, «Оценка по математике Н» - здесь все назначенные статусы имеют значение.

**Счет** - это открытый ключ, усеченный по порядку (алгоритму), заданному в программном обеспечении Erachain. Счет создается пользователем в момент создания кошелька с помощью программного обеспечения Erachain. Пользователь имеет возможность на неограниченное создание счетов в своем кошельке так же как и неограниченное создание кошельков. Счета бывают анонимные и удостоверенные. К счетам привязаны действия пользователя в системе.

**Счета для анонимизации (перевод с удостоверенного счета на анонимный)** - это специальные заранее созданные анонимные счета в системе, с отмененным ограничением перевода активов с удостоверенного счета на анонимный.

**Транзакция** - неделимое действие в базе данных. Каждая транзакция имеет усиленную цифровую подпись его создателя, время создания и публичный ключ создателя (проверочный ключ для проверки подписи).

**Удостоверение пользователя** - процесс подтверждения счета пользователя. При этом данные о пользователе должны быть внесены в систему. Право удостоверить счет пользователя имеет только зарегистрированный пользователь с удостоверенным счетом. Вдобавок на счету этого пользователя должно быть достаточное количество долевого актива (порог достаточности определяет заказчик). По желанию заказчика данное условие можно отключить.

**Форжинг** - процесс формирования (генерации) блоков в системе.

**Форжер и счет форжера** - форжер, это пользователь имеющий на своем счету достаточное количество долевого актива (порог достаточности определяется заказчиком), позволяющее участвовать в генерации блоков и собирать комиссию, находящуюся в этих блоках. Счет форжера, это счет на котором аккумулированы средства (долевой актив) для участия в сборке блоков и получения вознаграждения от комиссий, находящихся в блоках. Форжер имеет право удостоверять счета других пользователей в системе.

**Шаблоны** - это внутренний технологический инструмент с заранее установленным высокопроизводительным логическим функционалом. С помощью шаблонов можно создавать любые документы (договора, приказы, акты, накладные и пр.). При создании шаблона, прописывается неизменная часть документа, а изменяемые параметры задаются переменными. При создании документа с помощью шаблона, нет необходимости каждый раз заполнять текст всего документа, изменения вносятся только в переменные, например ФИО, адрес, дата и прочие параметры. Создание документа по шаблону, позволяет пользователю экономить на комиссии за совершенную транзакцию.

Written with [StackEdit](https://stackedit.io/).